\documentclass{article}
\usepackage{cmap}
\usepackage[english,ukrainian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{ocgx}
\geometry{
	a4paper,
	left=20mm,
	right=20mm,
	top=20mm,
	bottom=20mm
}
\lstset{
	extendedchars=\true,
	tabsize=4,
	language=python,
	showstringspaces=false,
	showtabs=false,
	frame=lrtb,
	columns=fixed,
	keepspaces,
	breaklines=true
}
\graphicspath{ {pictures} }
\setlength{\parindent}{4em}


\begin{document}
\begin{list}{}{}
	\item \textbf{Можна перевизначити операцію "." крапка.} \\ \textit{Неправильно}
	\item \textbf{Де записується блок catch?} \\ \textit{безпосередньо після блоку try або після блоку catch}
	\item \textbf{Виняток - це:} \\ \textit{Об'єкт}
	\item \textbf{Оператор "крапка" використовується при оголошенні похідного класу.} \\ \textit{Неправильно}
	\item \textbf{Що не відноситься до основних операцій над об'єктами?} \\ \textit{Наслідування}
	\item \textbf{Оператор delete pR; розміщує об'єкт в динамічній пам'яті.} \\ \textit{Неправильно}
	\item \textbf{Який принцип ООП надає можливість створити декілька функцій з однаковими іменами?} \\ \textit{поліморфізм}
	\item \textbf{Який з перелічених контейнерів належить до послідовних?} \\ \textit{вектор}
	\item \textbf{Статичні змінні досяжні всім елементам програми.} \\ \textit{Неправильно}
	\item \textbf{За допомогою якої функції у контейнерах можна визначити кількість елементів масиву?} \\ \textit{size()}
	\item \textbf{Бібліотека класів контейнерів, що базується на шаблонах і містить стандартні алгоритми для опрацювання таких структур даних, як вектор, список, черга, стек і .т.п - це} \\ \textit{STL}
	\item \textbf{За замовчуванням члени класу в мові C++ є...} \\ \textit{закритими}
	\item \textbf{Альтернативне визначення шаблону для вибору компілятором потрібного варіанту на основі аргументів шаблону - це} \\ \textit{спеціалізація}
	\item \textbf{За допомогою якого ключового слова можна зробити методи класу вбудованими?} \\ \textit{inline}
	\item \textbf{Скільки параметрів можна передати при генерації виключення (розглядаються всі випадки)?} \\ \textit{??? безліч, але спрацює тільки перший}
	\item \textbf{Вказівник this вказує а поточний об'єкт класу.} \\ \textit{Правильно}
	\item \textbf{Як оголосити стек об'єктів класу Student?} \\ \textit{stack<Student> S;}
	\item \textbf{Яким може бути рівень вкладеності шаблонів?} \\ \textit{необмежена кількість вкладених шаблонів}
	\item \textbf{У яких випадках викликається функція void unexpected()?} \\ \textit{у випадку, коли функція генерує виключення непередбаченого специфікацією виключень типу}
	\item \textbf{Що позначає ключове слово catch?} \\ \textit{блок обробки виключення}
	\item \textbf{За допомогою якої функції у контейнерах можна доступитися до останнього елементу масиву?} \\ \textit{back();}
	\item \textbf{Який варіант оголошення дружньої функції є вірним?} \\ \textit{friend void F( X *, int);}
	\item \textbf{У якому заголовному файлі визначено контейнер множина?} \\ \textit{set.h}
	\item \textbf{Яким способом функція може повернути більше одного значення?} \\ \textit{через передачу параметрів за посиланням}
	\item \textbf{Які методи можуть звертатися до закритих членів класу:} \\ \textit{методи даного класу}
	\item \textbf{Яка з наведених конструкцій дозволяє перехопити будь-яке виключення?} \\ \textit{catch(...)}
	\item \textbf{Яке ключове слово мови C++ позначає блок перевірки на виключення?} \\ \textit{try}
	\item \textbf{Чи може клас шаблону використовувати дружні функції?} \\ \textit{може}
	\item \textbf{Який метод служить для видалення з пам'яті відпрацьованих об'єктів?} \\ \textit{деструктор}
	\item \textbf{До яких контейнерів належить множина?} \\ \textit{асоціативних}
	\item \textbf{За допомогою якої функції у контейнерах можна видалити всі елементи масиву} \\ \textit{clear()}
	\item \textbf{Яким має бути тип функції, що перевизначає операцію додавання для об'єктів певного класу?} \\ \textit{визначається іменем класу}
	\item \textbf{Який використовується опис для оголошення шаблону класу, коли параметр повинен бути вбудованим типом даних?} \\ \textit{template <typename T> class C \{\}}
	\item \textbf{Яке ключове слово використовують для оголошення шаблонів} \\ \textit{template}
	\item \textbf{Як додати число 10 у контейнер vector<int> v?} \\ \textit{v.push\_back(10);}
	\item \textbf{Перевантажені функції відрізняються...?} \\ \textit{списками параметрів: типом і/або кількістю}
	\item \textbf{Виберіть коректні заголовки блока catch:} \\ \textit{catch(int), catch(double\&), catch(int exc), catch(...)}
	\item \textbf{У якому заголовному файлі визначено контейнер карта?} \\ \textit{map.h}
	\item \textbf{Яке з оголошень правильно вказує, що функція void f() не генерує жодного виключення?} \\ \textit{void f() throw();}
	\item \textbf{Виберіть ключові слова мови C++, що використовуються для роботи з виключеннями:} \\ \textit{try, catch, throw}
	\item \textbf{Чи можна передавати у функцію шаблон класу як параметр?} \\ \textit{можна}
	\item \textbf{Який з наведених варіантів оголошує чисту віруальну функцію?} \\ \textit{virtual void Draw() = 0;}
	\item \textbf{Frisky є об'єктом класу Cat, Meow() - метод класу Cat. Який із запропонованих варіантів виклику методу Meow() є правильним?} \\ \textit{Frisky.Meow();}
	\item \textbf{Який використовується опис, коли параметр шаблону повинен бути користувацьким типом даних?} \\ \textit{template<class T>}
	\item \textbf{Для чого використовується оператор :: подвійна двокрапка?} \\ \textit{Для оголошення методу класу}
	\item \textbf{Що таке файл заголовку?} \\ \textit{файл, в якому розміщено оголошення класів}
	\item \textbf{Клас - це} \\ \textit{??? залежить від контексту}
	\item \textbf{Яким має бути тип функції, що перевизначає операцію порівняння для об'єктів певного класу?} \\ \textit{bool}
	\item \textbf{Чи можливе перевантаження імені шаблону класу?} \\ \textit{не можливе}
	\item \textbf{Яким чином відбувається доступ до елементів послідовних контейнерів?} \\ \textit{за допомогою індексів}
	\item \textbf{Можна перевизначити операцію "::" подвійна двокрапка} \\ \textit{Неправильно}
	\item \textbf{Вказівник this вказує на вільну область в динамічній пам'яті?} \\ \textit{Неправильно}
	\item \textbf{Оператор Book *pR = new Book; видаляє об'єкт з динамічної пам'яті.} \\ \textit{Неправильно}
	\item \textbf{Якого типу може бути виключення?} \\ \textit{будь-якого окрім void}
	\item \textbf{Який використовується опис для оголошення шаблону функції, коли параметр
		повинен бути вбудованим типом даних?} \\ \textit{template <typename T> void E() \{\}}
	\item \textbf{В якому випадку р є вказівник на константу типу int?} \\ \textit{const int * p;}
	\item \textbf{У якому заголовному файлі визначено контейнер список?} \\ \textit{list.h}
	\item \textbf{Який принцип ООП надає можливість зменшити кількість даних при оголошенні
		нового класу?} \\ \textit{наслідування;}
	\item \textbf{У якому заголовному файлі визначено контейнер мультикарта?} \\ \textit{multimap.h}
	\item \textbf{Що позначає ключове слово throw?} \\ \textit{генератор виключення, специфікацію виключень для функцій/методів}
	\item \textbf{До яких контейнерів належить двостороння черга?} \\ \textit{послідовних}
	\item \textbf{Наведений фрагмент призведе до «утікання пам’яті»: int * pR = new int; *pR = 72;
		pR = new int; *pR = 84;} \\ \textit{Правильно}
	\item \textbf{У якому заголовному файлі визначено контейнер вектор?} \\ \textit{vector.h}
	\item \textbf{За допомогою якої функції у контейнерах можна доступитися до першого елементу
		масиву?} \\ \textit{front();}
	\item \textbf{За допомогою якої функції у контейнерах можна додати один елемент в кінець
		масиву?} \\ \textit{push\_back(x)}
	\item \textbf{Як оголосити вектор цілих чисел?} \\ \textit{vector<int> v;}
	\item \textbf{Вкажіть спеціальні функції обробки виключень в мові C++:} \\ \textit{void abort(); void unexpected();}
	\item \textbf{Чим відрізняються перевизначені функції?} \\ \textit{реалізацією;}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	\item \textbf{} \\ \textit{}
	
\end{list}

Яка функція визначає вказівник на вершину контейнера STACK? Приклад.\\
Назвіть п'ять критеріїв оцінки класів та об'єків.\\
Яка функція об'єкту cin дозволяє ввести масив символів? Приклад.\\
Як додати інформацію в кінець існуючого файлу? Приклад.\\
Яка фукнція об'єкту cout дозволяє вводити заданий символ замість пробілів? Приклад.\\
Що таке "запис активації"?\\
Як оголосити функцію одного класу дружньою іншому класу? Приклад.\\
Запишіть загальні правила перевизначення.\\
Що таке "виконавець"? Основні характеристики виконавця.\\
Чим відрізняється циклічний метод проектування від каскадного? Основні етапи циклічного метода.\\
На які частини поділяється пам'ять комп'ютера? Для чого вони використовуються?\\
Навести приклад оголошення посилання. Вкажіть переваги посилань.\\
Яка фукнція cin дозволяє пропустити частину символів при вводі? Приклад.\\
Які є типи наслідування? Що вони передбачають?\\
Що таке перецедент в ОО аналізі?

\end{document}
